
\documentclass[12pt,wide]{mwart}

\usepackage[cp1250]{inputenc}  % Polskie literki...
\usepackage[OT4,plmath]{polski}% Polskie tytu?y, data, bibliografia, itp.
\usepackage{graphicx}    % Pakiet pozwalaj?cy ,,wkleja?'' grafik?...
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm,mathtools}
                               % Do??czamy zestaw r??nych przydatnych znaczk?w ..
\usepackage{bbm}               % \mathbbm{N} - zbior liczb naturalnych
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{comment}           % Pakiet komentarzy wieloliniowych

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\date{Wrocław, \today}
\title{\LARGE\textbf{Pracownia z analizy numerycznej}\\Sprawodzdanie do zadania \textbf{P.1.12}}
\author{Stanisław Wilczyński\thanks{\textit{E-mail}: \texttt{opos1@onet.eu}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Środowisko do pisania twierdzeń.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}
\newtheorem{alg}{Algorytm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}
\maketitle                % Utworzenie tytu?u.
\thispagestyle{empty}     % Nie numerujemy pierwszej strony.
\tableofcontents          % Spis tre?ci

\section{Wstęp}
Obliczanie całek jest problemem nie tylko teoretycznym. Jest one ważne ze względu na swoje zastosowania w praktyce w dziedzinach takich jak fizyka,chemia, budownictwo, czy analiza ryzyka finansowego. Obliczenie jednej czy dwóch prostych całek nie jest problem dla przeciętnych studentów pierwszego roku dowolnych studiów ścisłych, jednak w przypadku poważniejszych obliczeń wymagana jest pomoc komputera. Niestety, jednak przy każdym użyciu takiego sprzętu musimy liczyć się z możliwym błędem związanym np. ze zjawiskiem utraty cyfr znaczących. Powszechnie znane metody Simpsona czy trapezów są dokładne, ale wymagają obliczania wartości całkowanej funkcji w wielu punktach. W niektórych wypadkach, przy odpowiedniej postaci funkcji podcałkowej możliwe jest wykorzytsanie innego sposobu opartego na rekurencji. W tym sprawozdaniu zajmiemy się całką $\int_{0}^{1} t^n e^t \mathrm{d}t$. Zaprezentujemy dwie metody do obliczania wartości tej całki dla kolejnych $n \in \mathbbm{N}$.

\section{Matematyczne podstawy}
Niech $(y_n)$ będzie ciągiem zdefiniowanym następująco:
$$
		y_n = \int_{0}^{1} t^n e^t \mathrm{d}t.
$$
Najpierw sprawdzimy że ten ciąg jest malejący:
\begin{eqnarray*}
y_n - y_{n-1} &=& \int_{0}^{1} t^n e^t \mathrm{d}t - \int_{0}^{1} t^{n-1} e^t \mathrm{d}t = 
\int_{0}^{1} t^{n-1}(t-1) e^t \mathrm{d}t \leq 0, \\
&& \mbox{\rm bo } (t-1) \leq 0 \mbox{\rm \,dla każdego }t \in (0,1). 
\end{eqnarray*}
Teraz pokażemy, że $(y_n)$ zbiega do 0.
Z twierdzenia o wartości średniej (\cite[strona 102]{RS}): 

\begin{equation}
1\int_{0}^{1} t^n \mathrm{d}t \leq y_n \leq e\int_{0}^{1} t^n \mathrm{d}t.
\end{equation}
Otrzymujemy więc:
\begin{equation}\label{row1}
\frac{1}{n+1} \leq y_n \leq \frac{e}{n+1}.
\end{equation}
Zauważmy, że
$$
\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n+1} = \lim_{n\to\infty} \frac{e}{n+1}} = 0.
$$
więc z twierdzenia o trzech ciągach(\cite[strona 6]{RS}) i nierówności (\ref{row1}) mamy:
$$
\lim_{n\to\infty} y_n = 0.
$$	
Stosując całkowanie przez części znajdujemy rekurencyjny związek między $y_n$ i $y_{n-1}$:
\begin{equation}\label{rekur}
y_n = \int_{0}^{1} t^n e^t \mathrm{d}t =  t^n e^t| \limits_{t=0}^{t=1} - \int_{0}^{1} n t^{n-1} e^t \mathrm{d}t = e - n\int_{0}^{1} t^{n-1} e^t \mathrm{d}t = e - ny_{n-1}.
\end{equation}
Obliczamy jeszce 
\begin{equation}\label{y0}
y_0 = \int_{0}^{1} e^t \mathrm{d}t = e - 1 = 1.718281828459045... .
\end{equation}

\section{Metoda I - naiwna}
\subsection{Opis i działanie metody I}
W tej metodzie wykorzystamy związek rekurencyjny (\ref{rekur}) do obliczania kolejnych wartości, tzn. mając dane $y_{n-1}$ wyznaczamy $y_n$. Za pomocą załączonego programu \textit{program.jl} policzyliśmy pierwsze 21 wyrazów naszego ciągu(w arytmetyce z podwójną precyzją). Niech $\tilde{y}_n$ oznacza obliczoną w ten sposób wartość n-tego wyrazu ciągu. Otrzymane wyniki prezentujemy w tabelce (w tej i każdej następnej tabelce rzeczywisty wynik $y_n$jest podawany do 16 miejsca po przecinku)\footnote{Wartości $y_n$ zostały obliczone za pomocą pakietu Wolfram Mathematica 10}:\\\\
\begin{flushleft}
\small{
\begin{tabular}{||c|c|c|c||} \hline
n &  $\tilde{y}_n$ & y_n & liczba tych samych cyfr znaczących w $y_n$ i $\tilde{y}_n$ \\ \hline
0      &  1.7182818284590452 &  1.7182818284590452 & 16\\
\hline
2      &  0.7182818284590451 &  0.7182818284590452 & 15\\
\hline
4      &  0.4645364561314058 &  0.4645364561314071 & 14\\
\hline
6      &  0.3446845416469490 &  0.3446845416469873 & 13\\
\hline
8      &  0.2743615330158317 &  0.2743615330179760 & 11\\
\hline
10     &  0.2280015152934535 &  0.2280015154864418 & 9 \\
\hline
12     &  0.1950999056863769 &  0.1950999311608206 & 7\\
\hline
14     &  0.1705190649530128 &  0.1705237013017674 & 4\\
\hline
16     &  0.1503481618374036 &  0.1514608855385011 & 2\\
\hline 
18     &  -0.204253561558256 &  0.1362398909775906 & 0\\
\hline
20     &  -129.2637081328594 &  0.1238038307625699 & 0\\
\hline  
\end{tabular}}\\\\
\end{flushleft}
Zauważamy, że liczba takich samych cyfr znaczących w liczbach $y_n$ i $\tilde{y}_n$ maleje o 1 przy prawie każdej iteracji. Oznacza to, że wyniki $\tilde{y}_n$ dla $n\geq 18$ nie mają nawet jednej takiej samej cyfry jak rzeczywiste wartości $y_n$. Co więcej ciąg $\tilde{y}_n$ nie jest nawet nieujemny tak jak $y_n$. Skąd bierze się tak ogromna niedokładność obliczeń?

\subsection{Analiza metody I}
Niech $d_n$ oznacza błąd bezwzględny, tzn. $d_n = \left|\tilde{y}_n - y_n\rigth|$. 
Zgodnie z definicją zawartą w \cite[strona 48]{Kin} mówimy, że algorytm jest numerycznie niestabilny, jeśli małe błędy popełnione na początku obliczeń powodują wypaczanie wyniku w kolejnych krokach algorytmu. Formalnie, aby sprawdzić czy algorytm jest niestabilny numerycznie należy sprawdzić błąd względny, czyli w naszym wypadku $\frac{d_n}{y_n}$.
Przeprowadzimy analizę błędu bezwzględnego. Zauważmy, że błąd $d_2$ jest rzędu precyzji naszej arytmetyki DOUBLE, tzn. $d_2 \approx 10^{-16}$. Co więcej:\\

\begin{equation}
	d_n = \left|\tilde{y}_n - y_n\right| = \left|(e - n\tilde{y}_{n-1}) - (e - ny_{n-1})\right| =
		\left|n(\tilde{y}_{n-1} - y_{n-1})\right| = nd_{n-1} .
\end{equation}
Powyższy rachunek daje nam tylko przybliżoną wartość błędu, gdyż pomijamy tu niedokładności wynikające z wykonywania operacji arytmetycznych. Mimo wszystko, korzystając z powyższej równości możemy obliczyć przybliżony wzór na $d_n$:\\
\begin{equation}\label{err}
	d_n = nd_{n-1} = n(n-1)d_{n-2} = ... = \frac{1}{2}n!d_{2}.
\end{equation}
Korzystając z tego wzoru obliczamy $d_{20} = \frac{1}{2}20!d_{2} \approx \frac{1}{2}2,4\times10^{18}\times10^{-16} \approx 120$ i zauważamy, że dla 20 wyrazu naszego ciągu obliczona wartość nie jest nawet bliska wartości rzeczywistej. Ten wniosek wynika z tego, że błąd względny wynosi aż $\frac{d_{20}}{y_{20}} \approx 1044,13 $, co oznacza,że wartość $d_{20}$ jest blisko 1000 razy większa niż rzeczywista wartość $y_{20}$. Oczywiście, mając na uwadze wzór (\ref{err}) wnioskujemy, że zastosowany tutaj algorytm wyliczania $y_n$ jest numerycznie niestabiny.

\section{Metoda II - ulepszona}
\subsection{Opis metody II}
Druga metoda jest oparta na algorytmie Millera (\cite[strony 23-28]{JW}). Zauważmy, że korzystjąc z nierówności (\ref{row1}) możemy stwierdzić, że ciąg $(y_{n})$
jest wolno zbieżny, a co za tym idzie, dla dużych N, $y_N \approx e - Ny_N$.
Z tego związku możemy policzyć, że $y_N \approx \frac{e}{N+1}$. Stosując oznaczenia z poprzedniego rozdziału kładziemy:\\
$$
\tilde{y}_N = \frac{e}{N+1}.     
$$
Wtedy ${d_N} \leq \frac{e-1}{N+1}$ (nierówność (\ref{row1}))
Oczywiście, dzięki związkowi rekurencyjnemu(\ref{rekur}) możemy się cofać, tzn. obliczyć $y_{n-1}$ w zależności od $y_n$. Przekształcając równanie (\ref{rekur}) otrzymujemy:\\
\begin{equation}\label{r2}
	y_{n-1} = \frac{e-y_n}{n}.
\end{equation}
Za pomocą powyższej równości, wykorzystując załączony program \textit{program.jl} obliczamy wartości wyrazów ciągu $\tilde{y}_n$ zaczynając od N=20. Wyniki prezentujemy w poniższej tabelce:\\

\begin{flushleft}
\small{
\begin{tabular}{||c|c|c|c||} \hline
N &  $\tilde{y}_N$ & y_N & liczba tych samych cyfr znaczących w $y_N$ i $\tilde{y}_N$ \\ \hline

20    &  0.1294419918313831 &  0.1238038307625699 & 2\\
\hline
18    &  0.1362547282435611 &  0.1362398909775906 & 4 \\
\hline
16    &  0.1514609340262984 &  0.1514608855385011 & 6  \\
\hline
14    &  0.1705237015037999 &  0.1705237013017674 & 9\\
\hline
12    &  0.1950999311619307 &  0.1950999311608206 & 11\\
\hline
10    &  0.2280015154864502 &  0.2280015154864418 & 13 \\
\hline
8     &  0.2743615330179761 &  0.2743615330179760 & 15\\
\hline
6     &  0.3446845416469873 &  0.3446845416469873 & 16\\
\hline
4     &  0.4645364561314070 &  0.4645364561314071 & 16\\
\hline
2     &  0.7182818284590452 &  0.7182818284590452 & 16\\
\hline
0     &  1.7182818284590452 &  1.7182818284590452 & 16\\
\hline 
\end{tabular}}\\\\
\end{flushleft}

Porównując tabelki dla metody I i II zauważamy, że II jest dokładniejsza o około 5 cyfr. Ponieważ w metodzie II błąd przy obliczaniu pierwszej wartości zależy od tego jakie N wybraliśmy, stwierdzamy, że dla $N \geq 20$  dokładność będzie jeszcze lepsza, a dokładność metody I ulega pogorszeniu wraz ze wzrostem N. Skąd bierze się tak znaczna różnica wyniku dla obu metod? 

\subsection{Analiza metody II}
Podobnie jak w metodzie I przeprowadzimy analizę błędu bezwzględnego. Już w poprzednim rozdziale zauważyliśmy, że jeśli rozpoczynamy działanie naszej metody od N, to 
$$
d_N \leq \frac{e-1}{N+1}.
$$
Skoro mamy wzór rekurencyjny na wcześniejsze wyrazy ciągu (\ref{r2}),, możemy również obliczyć przybliżone błędy bezwzględne (ponownie ignorujemy błąd wynikający z wykonywania operacji arytmetycznych):\\
\begin{equation}
	d_{N-1} = \left|\tilde{y}_{N-1} - y_{N-1}\right| = \left|\frac{e-\tilde{y}_N}{N} - \frac{e-y_N}{N}\right| =
		\left|\frac{\tilde{y}_N - y_N}{N}\right| = \frac{d_N}{N}. 
\end{equation}\\
Dalej korzystając z powyższej równości otrzymujemy:\\
\begin{equation}\label{er1}
	d_{N-k} = \frac{(N-k)!}{N!}d_N.
\end{equation}\\

\noindent
Gdy $N=20$, $d_{20} \approx 3\times10^{-3}$\\
Oznacza to, że już $d_8 = \frac{8!}{20!}d_N \approx 1,6 \times 10^{-14} \times 6 \times 10^{-3} \approx 1\times10^{-16}$. Jeśli zaglądniemy do tabelki jest to nawet dokładnie błąd, który otrzymaliśmy przy obliczaniu $\tilde{y}_8$. 


\section{Podsumowanie}

Z przeprowadzoenj analizy wynika, że metoda I nie nadaje się do obliczania dokładnych wartości wyrazów ciągu $(y_n)$. Jednakże, jak łatwo zauważyć, metoda II pozwala nam obliczać każdy wyraz ciągu $(y_n)$ z dokładnością do 16. miejsca po przecinku. Korzystając ze wzoru (\ref{er1}) otrzymujemy:\\
\begin{equation}
	d_n = \frac{n!}{(n+k)!}d_{n+k},\; \forall k \in \bbm{N}. 
\end{equation}
W takim razie, by zachodziła nierówność $d_n < 10^{-16}$ wystarczy znaleźć takie $k$, dla którego 
$$
\frac{n!}{(n+k)!}d_{n+k} \leq \frac{n!}{(n+k)!} \times \frac{e-1}{n+1} < 10^{-16}.
$$\\
Oczywiście takie $k$ można znaleźć dla każdego $n$. Co więcej, im większe $n$ tym mniejsze $k$. Przykładowo dla $n=100$ $k = 9$, a dla $n = 1000$ $k=6$. 

Podsumowując, aby za pomocą metody II obliczyć $y_n$ z dużą dokładnością, wystarczy rozpocząć obliczenia od wyrazu ciągu o indeksie o kilka(-naście) większym. Ponadto, aby zwiększyć dodatkowo dokładność metody II do większej liczb cyfr po przecinku, wystarczy wybrać dla danego n większe niż wcześniej k w taki sposób, aby $\frac{n!}{(n+k)!} \times \frac{e-1}{n+1} < 10^{-p}$, gdzie $p$ jest liczbą cyfr po dziesiętnych, które chcemy wyznaczyć.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{thebibliography}{9}
\itemsep2pt
\bibitem{RS} R. Szwarc, Skrypt do wykładu z analizy matematycznej I
             \url{http://www.math.uni.wroc.pl/~szwarc/pdf/AnalizaISIM1.pdf}.
             
						
\bibitem{Kin} D.Kincaid, W.Cheney, Numerical Analysis. Mathematics of scientific computing,
							Brooks/Cole Publishing Company,Pacific Groove California, 1991.
							
\bibitem{JW} J.Wimp, Computation with recurrence relations, 
							Boston:Pitman Advanced Publ. Program, 1984.
							
\end{thebibliography}
\end{document}
